<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Liber 1</title>
            <author ref="JohannesDeFonte">Johannes de Fonte</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Liber 1</title>
               <date when="2021-01-01">January 16, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-BtQsrQ">Cologne 1507</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-01-16" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#C" n="13"/>
            
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="tRi8UT-d12268"><!-- alias="physics-l1" -->
            <head xml:id="tRi8UT-d12268-Hd1e107">Liber 1</head>
            <div xml:id="tRi8UT-d12273">
               <head xml:id="tRi8UT-d12268-Hd1e112">Aristoteles</head>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e115">
                  <lb ed="#C" n="33"/>⁋ Sequuntur autori. circa primum libro physicorum
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e120">
                  <lb ed="#C" n="34"/>Cire et intelligere contingit circa omnes scientias quarum princi 
        <lb ed="#C" n="35"/>pia sunt cause aut elementa ex eorum cognitione 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e127">
                  <lb ed="#C" n="36"/>Tunc vnumquoque arbitramur scire cum causas primas et prima 
        <lb ed="#C" n="37"/>principia eius cognoscimus vsque ad elementa id est formam et materiam 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e134">
                  <lb ed="#C" n="38"/>Innata est nobis via cognoscendi a comunioribus ad propria 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e140">
                  <lb ed="#C" n="39"/>Totum secundum sensum notius est. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e145">
                  <lb ed="#C" n="40"/>Pueri primo appellant omnes viros patres et omnes mulieres matres 
        <lb ed="#C" n="41"/>postea determinant vnumquodque horum 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e152">
                  <lb ed="#C" n="42"/>Contra negantem principia non est disputandum. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e157">
                  <lb ed="#C" n="43"/>Uno inconuenienti dato plura contingunt 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e162">
                  <lb ed="#C" n="44"/>Ratio finiti et infiniti soli quantitati congruit
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e167">
        <!--13.xml-->
                  <pb ed="#C" n="14"/>
                  <lb ed="#C" n="1"/>Continuum est diuisibile in infinitum.
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e177">
                  <lb ed="#C" n="2"/>Quecunque vni et eidem sunt eademinumero. sunt eadem 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e182">
                  <lb ed="#C" n="3"/>Indiuisibileneque finitum neque infinitum est 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e187">
                  <lb ed="#C" n="4"/>Principium dicitur dupliciter. scilicet temporis et magnitudinis 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e192">
                  <lb ed="#C" n="5"/>Quod vere est nulli accidit id est quod uni est s becna nulli est accidens 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e197">
                  <lb ed="#C" n="6"/>Omnis forma accidentalis in concreto duo significat scilicet formam et subiectum 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e202">
                  <lb ed="#C" n="7"/>Secundum omnes philosophos ex nihilo nihil fit. scilicet naturaliter 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e208">
                  <lb ed="#C" n="8"/>Tria sunt principia nature. scilicet materia. forma et praeuatio 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e213">
                  <lb ed="#C" n="9"/>Ex infinitis secundum spenm nihil contingit scire. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e218">
        Subiectum est prius praedicato. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e221">
                  <lb ed="#C" n="10"/>Principia non fiunt ex aliis neque ex alterutris. sed ex his fiunt omnia alia. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e226">
                  <lb ed="#C" n="11"/>Principia semper oportet manere. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e231">
                  <lb ed="#C" n="12"/>Infinitum secundum quod huiusmodi semper est ignotum. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e237">
                  <lb ed="#C" n="13"/>Intellectus qui quaerit accidens a subiecto separe est vanus. et impossibilia quaerens. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e242">
                  <lb ed="#C" n="14"/>In diuisione carnis contigit deuenire ad minimam carnem quae si vltra diui 
        <lb ed="#C" n="15"/>datur non manet eadem spens carnis. similiter et in aliis rebus naturalibus 
        <lb ed="#C" n="16"/>Unde in naturalibus est dare minimum et maximum. quae ad spenm. licet non in ratione 
        <lb ed="#C" n="17"/>(tinui. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e253">
                  <lb ed="#C" n="18"/>Omne corpus finitum per depositionem alicuius finiti tandem consumitur. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e258">
                  <lb ed="#C" n="19"/>Melius est ponere principia finita quam infinita. ex quo habetur. quod 
        pec<lb ed="#C" n="20" break="no"/>catum est fieri per plura quid potest fieri per pauciora 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e265">
                  <lb ed="#C" n="21"/>Uniuersale secundum intellectum notius est particulare secundum sensum. vnie comuni¬ 
        <lb ed="#C" n="22"/>ter dicitu niversae dum intelligitur. particulare dum sentitur. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e272">
                  <lb ed="#C" n="23"/>Nihil est sibupsi contrarium 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e278">
                  <lb ed="#C" n="24"/>Materia non congnoscitur nisi per analogiam id est per comparationem ad formam. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e283">
                  <lb ed="#C" n="25"/>Materia cum forma est causa omnim rerum quai fiunt. sicut mater id est substantia cons 
        <lb ed="#C" n="26"/>posita est causa omnim accidentium. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e290">
                  <lb ed="#C" n="27"/>Forma est diuinum quiddam. optimum et appetibile 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e295">
                  <lb ed="#C" n="28"/>Materia appetit formam. sicut femina virum. et turpe bonum 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e300">
                  <lb ed="#C" n="29"/>Priuatio que est in materia machinatur in maleficium forme 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e305">
                  <lb ed="#C" n="30"/>Nihil appetit illud quod in se habet Nihil appetit illud quod sibi est contrarium 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e311">
                  <lb ed="#C" n="31"/>Omnis resolutio stat ad materiam primam 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e316">
                  <lb ed="#C" n="32"/>Materia secundum se dicitur ex qua fit aliud per se et non per accidens
      </p>
            </div>
            <div xml:id="tRi8UT-d12485">
               <head xml:id="tRi8UT-d12268-Hd1e324">Commentator</head>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e327">
                  <lb ed="#C" n="33"/>⁋ Commentator in prologo huius libri
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e332">
                  <lb ed="#C" n="34"/>Vltima perfectio hominis est vt sit perfectus per scientias speculatiuas. et hoc 
        <lb ed="#C" n="35"/>est sibi vltima felicitas et vita perfecta 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e339">
                  <lb ed="#C" n="36"/>Philosophus vel sapiens est virtuosus naturaliter secundum omnes sensus 
        <lb ed="#C" n="37"/>virtutum moralium. que sunt iusticia. castitas. liberalitas et similia 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e346">
                  <lb ed="#C" n="38"/>Liber physicorum est principium et radix totius phie naturalis. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e352">
                  <lb ed="#C" n="39"/>Nomen autoris huius est Aristoteles filius nicomachi onim greco¬ 
        <lb ed="#C" n="40"/>rum sapientissimus. qui scientias inuenit et compleuit Inuenit quia 
        <lb ed="#C" n="41"/>quicquid scriptum est ab antiquis in scientiis non est dignum quod sit 
        <lb ed="#C" n="42"/>pars scientie vel principium (quamquam non nulli liguaces de platone oper 
        <!--14.xml-->
        <pb ed="#C" n="15"/>
                  <lb ed="#C" n="1"/>positum blaterent) Compleuit quia nullus eorum qui secuti sunt eum vsque 
        <lb ed="#C" n="2"/>ad istud tempus quod est mille quingentorum annorum addidit aliquid nec inuenit 
        <lb ed="#C" n="3"/>in dictis eius errorem alicuius quantitatis et talem virtutem in vnico in  
        <lb ed="#C" n="4"/>diuiduo esse miraculosum est et extraneum. et quia hec disputatio in ho¬ 
        <lb ed="#C" n="5"/>mine fuit. ideo dici dignus est diuinus potius quam humanum. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e378">
        Scienti<lb ed="#C" n="6" break="no"/>arum quaedam est perfecta et est illa que fit per causam. quedam imperfecta. et 
        <lb ed="#C" n="7"/>est illa quae fit sine causa. Ut exponit Alexan. Aristo. per principia intelli¬ 
        <lb ed="#C" n="8"/>git causas efficientes. per causas. causas finales. per elementa materiam et formam
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e387">
                  <lb ed="#C" n="9"/>Totum nihil aliud est nisi omnes partes sue simul sumpte. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e392">
                  <lb ed="#C" n="10"/>In spermate et in prima generatione hominis non cessant partes sperma 
        <lb ed="#C" n="11"/>tis corrumpi et fieri partes hominis donec forma humana sit com¬ 
        <lb ed="#C" n="12"/>pleta. et hoc vtrum est si forma recipit participationem. si autem non. illud 
        <lb ed="#C" n="13"/>necessitate accidit in accidentibus propriis forme generate. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e403">
        Transmuta<lb ed="#C" n="14" break="no"/>tio accidentalis et subiectalis conveniunt in hoc quod sunt mutatio rerum de 
        <lb ed="#C" n="15"/>vna dispositione in aliam. sed differunt. quia transmutatio substantialis trans 
        <lb ed="#C" n="16"/>mutat nomen et definitionem rei. accidentalis vero tantum nomen transmutat. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e412">
                  <lb ed="#C" n="17"/>Materia prima nullam in se actu habet formam. sed est in potentia ad  
        <lb ed="#C" n="18"/>recipiendum omnes formas 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e420">
                  <lb ed="#C" n="19"/>Materia non est sua potentia. quia potentia est in generatione relationis materia in generatione 
        <lb ed="#C" n="20"/>substante. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e427">
                  <lb ed="#C" n="21"/>Consuetudo est altera natura. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e432">
                  <lb ed="#C" n="22"/>Materia prima non potest separari ab omni forma. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e437">
        <!-- doesn't seem present in Hamesse -->
                  <lb ed="#C" n="23"/>Aristo. suo more modicam habuit sollicitudinem de nominibus sed  
        <lb ed="#C" n="24"/>matimam de rebus. 
      </p>
               <p xml:id="tRi8UT-d12268-d1e446">
        <!-- doesn't seem present in Hamesse -->
                  <lb ed="#C" n="25"/>Synonyma non vsitantur in arte demonstratiua
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
